\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{bm}
% \usepackage{pgfplots}
% \pgfplotsset{compat=1.16}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}

\newcommand{\Tau}{\mathrm{T}}

\title{Esercizi sul principio di inclusione/esclusione}
\author{Noacco Francesco}
\date{December 10, 2019}
\begin{document}
\maketitle
\section{Tre cuori}
Mazzo di 52 carte, con 8 giocatori. A ciascuno vengono consegnate tre carte \\
Probabilità che almeno uno di loro abbia ricevuto 3 carte di cuori

$S = \{\text{Tutti i modi di dare 3 carte a testa a 8 giocatori}\}$ \\
$A = \{\text{tutti i modi di dare 3 carte a testa con la certezza che almeno un giocatore ha 3 carte di cuori}\}$

Probabilità = $\frac{|A|}{|S|}$

\begin{itemize}
    \item $A_1$ casi in cui il giocatore 1 ha tre carte di cuori
    \item $A_2$ il giocatore 2
    \item $\vdots$
    \item $A_8$ il giocatore 8
\end{itemize}
$|A| = |A_1 \cup A_2 \cup \cdots \cup A_8|$


$f(c,g) =$ numero di modi di dare 3 carte a $g$ giocatori da un mazzo di $c$ carte \\
Dobbiamo trovare $|S| = f(52,8)$

$$f(c,g) = \prod_{i=0}^{g-1}\binom{c-31} 3 = \frac{c(c-1)(c-2)}{3 \times 2} \times \frac{(c-3)(c-4)(c-5)}{3 \times 2} \times \cdots \times \frac{(c-3g+3)(c-3g+2)(c-3g+1)}{3 \times 2} = \frac{c!}{(c-3g)!6^g}$$
\begin{itemize}
    \item $|S| = f(52,8)$
    \item $|A| = \sum_{i=1..8}{
        |A_i|}\\
        - \sum_{i < j = 1..8}\\
        |A_i \cap A_j| \\+ \cdots \\- |\text{tutti intersecati}|
                    $
\end{itemize}
$|A| = \binom{8}{1}|A_1| \\
        - \binom{8}{2}|A_1 \cap A_2| \\
        + \binom 8 3 |A_1 \cap A_2 \cap A_3|\\
        - binom 8 4 |A_1 \cap A_2 \cap A_3 \cap A_4|$ \\
$|A_1| = \binom 13 3 \times f(49, 7) = \frac{13!}{10!3!}\times \frac{49!}{28!6^7}$ \\
$|A_1 \cap A_2| = \binom 13 3 \binom 10 3 f(46,6)$

\section{Regex}
Stringhe binarie \\
*01**1 $\gets$ pattern, * = wildcard

Intersezione di più pattern: \\
Per ogni colonna,
\begin{itemize}
    \item char + * = char
    \item * + * = *
    \item 1 + 1 = 1
    \item 0 + 0 = 0
    \item 1 + 0 = No intersezioni tra le due stringhe
\end{itemize}

Per l'unione è sempre la stessa solfa (numero di stringhe generabili da tot pattern)

\section{Spiazzamenti (derangements)}
$\Pi = (\Pi_1, \dots, \Pi_n)$ permutazione di $\{1,\dots,n\}$ è uno spiazzamentose $\Pi_i \ne i \forall i$

Esempio: \\
Spiazzamenti di 4 elementi:
\begin{enumerate}
    \item 2 1 4 3
    \item 2 3 4 1
    \item 2 4 1 3
    \item 3 1 4 2
    \item 3 4 1 2
    \item 3 4 2 1
    \item 4 1 2 3
    \item 4 3 1 2
    \item 4 3 2 1
\end{enumerate}
$Z_4 = 9$

$Z_n$ cresce come $n!$ 

\subsection{Dimostrazione}
$Z_n = n!(1-\frac 1 {1!} + \frac 1 {2!} - \frac 1 {3!} + \dots (-1)^n \frac 1 {n!} )$
\end{document}